# 定義

## 変数（variable）とは
議論の中で、一定の範囲内で変化する値を表す記号のこと

|種別|名前|とる値|例など|
|-|-|-|-|
|定数||議論の中で、変数に依存せず固定の値をとる||
||数学定数|いかなる場合にも固定の値をとる|$`3`$や$`\pi`$など|
||任意定数|議論の最初に任意に決めた値を以降の議論で固定してとる|$`f(x)=ax`$における$`a`$|
|変数||議論の中で、一定の範囲内で変化する値をとる||
||非確率変数|一定の範囲内のいずれかの値をとる|$`f(x)=ax`$における$`x`$<br />$`P(X=x)=f(x)`$における$`x`$|
||[確率変数](random_variable.md)|一定の範囲内のいずれかの値をとる。かつ確率分布が定義されている。|$`P(X=x)=f(x)`$における$`X`$|

# 種類

## 尺度による分類
尺度の種類及びそれぞれの尺度で主に使用される統計量は下記の通り。

- 上位の尺度（表の下に記載）は下位の尺度（表の上に記載）の統計量も使用できる

|種別|尺度|データ名|説明|主な統計量|例|
|-|-|-|-|-|-|
|質的変数|名義尺度|カテゴリカルデータ|２つの値が同じか異なるのみ定義できる|頻度 ※度数表や分割表で表現する|名前・性別|
||順序尺度|順序データ|上記に加え２つの値の大小関係を定義できる|中央値・順位相関係数|ランキング|
|量的変数|間隔尺度|定量データ|上記に加え２つの値の距離を定義できる|平均値・標準偏差・積率相関係数|日付・UNIXタイムスタンプ|
||比例尺度|定量データ|上記に加え２つの値の（意味のある）比を定義できる。即ち0の取り方に意味がある|変動係数|絶対温度・体重・経過時間|

## 濃度による分類
変数の濃度の種類は下記の通り。

- カテゴリカルデータ・順序データは、離散変数となる
- 定量データは、離散変数・連続変数のどちらの場合もありえる

|種別|濃度|説明|例|
|-|-|-|-|
|離散変数|たかだか可算|変数が取りうる値が有限個もしくは可算無限個|$`\Z`$上の変数|
|連続変数|非可算|変数が取りうる値が非可算無限個|$`\R`$上の変数|

